En este capítulo explicamos la construcción y propiedades del complejo de Koszul que luego utilizamos para definir los complejos de aproximación. Estos últimos nos proveerán de una resolución libre del álgebra simétrica asociada a un ideal. Esta álgebra aparece en nuestro contexto de estudio por motivos netamente técnicos que mencionamos brevemente a continuación y que fueron resumidos en la introducción.

La motivación geométrica de este trabajo consiste en entender los lugares singulares del esquema imagen de la aplicación $\phi$, lo cual como se explica en \cite[Sección 2]{BJ03} implica estudiar la imagen de la proyección del gráfico vía $\pi_2$ que figura en el siguiente diagrama
\begin{equation*}
\begin{tikzcd}[sep=small]
 \Gamma \ar[swap]{d}{\pi_1} \ar[near end]{dr}{\pi_2} \ar[hookrightarrow]{r} & \PP_k^2 \times \PP_k^3 \\
 \PP_k^2 \ar[dashrightarrow,swap]{r}{\phi} & \PP_k^3
\end{tikzcd}.
\end{equation*}
El álgebra asociada al gráfico es el álgebra de Rees de $I \subset S$, que notamos $\Rees_S(I)$. Es el álgebra generada por las potencias de $I$ (ver \cite[Página 171, Sección 6.5]{Eis94} y \cite{BotLic} para mas detalles). Bajo las hipótesis consideradas sobre el lugar base de $\phi$, $V(I)$, el álgebra de Rees es proyectivamente isomorfa a $\Sym_S(I)$, el álgebra simétrica de $I$ (ver \cite[Sección 3.3]{BotLic} y \cite[Sección 3]{BJ03}). La ventaja de esta última con respecto al álgebra de Rees es que bajo las hipótesis adecuadas $\Sym_S(I)$ admite una resolución de tipo universal, el llamado complejo de aproximación de ciclos que tratamos brevemente al final de este capítulo. Su presentación tiene como único objetivo mostrar más abstractamente de dónde se obtienen las matrices de representación que definimos en la Sección \ref{matRep} y que son las que usamos para obtener la información geométrica deseada. Debido a que los complejos de aproximación se construyen a partir de complejos de Koszul, comenzamos el capítulo dedicándole una sección al complejo de Koszul, para luego presentar dichos complejos.\\


%Antes de definir los complejos de aproximación necesitamos repasar la construcción del complejo de Koszul, ya que se trata de una herramienta auxiliar utilizada en la construcción de los mismos.

%\medskip

%En el Capítulo \ref{capSup} utilizaremos la presentación libre finitamente generada que nos da el último morfismo de esta resolución para construir las matrices de representación.

A menos que se indique lo contrario $R$ será un anillo conmutativo, con unidad, no necesariamente Noetheriano ni local, y todos los complejos de $R$-módulos serán indexados no negativamente. Muchas veces omitiremos el subíndice y escribiremos $\ot$ en vez de $\ot_R$.

%Sea $M$ un $R$-módulo, el \textbf{álgebra tensorial} de M es álgebra gradudada, no conmutativa \[ T_R(M) := R \oplus M \oplus (M \ot_R M) \oplus \dots \] donde el producto de $x_1 \ot \dots x_r$ y $y_1 \ot \dots y_s$ es $x_1 \ot \dots x_r \ot y_1 \ot \dots y_s$. Si M es libre, $T_R(M)$ es el álgebra libre (no conmutativa) generada por los $x_i$. Cuando se entienda por contexto escribiremos $T(M)$ en vez de $T_R(M)$.
%
%El \textbf{álgebra simétrica} de $M$, $S_R(M)$, se obtiene de $T_R(M)$ imponiendo la conmutatividad, es decir cocientando por el ideal bilátero generado por los $x \ot y - y \ot x$ para todo $x,y \in M$. Cuando quede claro por contexto escribiremos $S(M)$.
%
%El \textbf{álgebra exterior} de $M$, $\bigwedge_R(M)$ se obtiene cocientando por el ideal bilátero generado por los elementos $x^2 = x \ot x$ para todo $x \in M$. Cuando quede claro por contexto escribiremos $\bigwedge(M)$ a secas. Resulta ser un álgebra graduada, notamos $\bigwedge^n(M)$ a la parte de grado n, y anticonmutativa (sale de desarrollar $(x+y) \ot (x+y)=0$). Más explícitamente si $a$ y $b$ son elementos homogéneos entonces \[ a \wedge b = (-1)^{(\text{deg}a)(\text{deg}b)} b \wedge a \]
%
%La construcción $\wedge M$ es funtorial: si \(f : M \to N\) es un morfismo de $R$-módulos entonces \(\wedge f : \wedge M \to \wedge N\) lleva $a \wedge b \wedge \dots$ en $f(a) \wedge f(b) \wedge \dots$. Nos va a interesar el caso en el que  $M$ es libre de rango $m$, ahí el álgebra exterior se comporta como en el para los espacios vectoriales: $\wedge^m M \simeq R$, $\wedge^m f$ es la multiplicación por el determinante de cualquier matriz que represente a $f$ y $ \wedge^k M = 0 $ para todo $k > m$.
%
%Ahora dado un $R$-módulo $M$ y un elemento $x \in M$ definimos el \textbf{complejo de Koszul}: %
%\[ K(x): 0 \to R \to M \to \wedge^2M \to \dots \to \wedge^iM \xrightarrow{d_x} \wedge^{i+1}M \to \dots \] %
%donde $d_x$ manda un elemento $a$ en $x \wedge a$. En particular $d_x(1) = x$. Como dijimos antes, vamos a estar interesados en el caso $M$ libre de rango $n$, y si $x = (x_1,\dots,x_n) \in R^n \simeq M$ escribiremos $K(x_1,\dots,x_n)$ en lugar de $K(x)$.
%
%De ahora en más asumiremos que todos los anillos son Noetherianos.
%
%
%En este capítulo definimos el complejo de Koszul
%
%En esta sección utilizamos el complejo de Koszul para construir el complejo de aproximación de ciclos $\Zc_\bullet$ que usaremos en el Capítulo \ref{capSup} para obtener una resolución libre del álgebra simétrica de $I$. Dicha álgebra\nota{Esto no sé si está bien.} le da estructura de esquema proyectivo a la superficie $\Sc$ que queremos estudiar.
%
\section{El complejo de Koszul}
En esta sección definimos el complejo de Koszul y vemos algunas de sus propiedades. Comenzamos dando la definición de sucesión $M$-regular, que necesitaremos principalmente en el Teorema \ref{teoKoszul} y en el Corolario \ref{coroKoszul}.
\begin{mydef}
Sea $R$ un anillo y $M$ un $R$-módulo. Un elemento $x \in R$ se dice $M$-regular si $x m \neq 0$ para todo $m \in M$ no nulo. Decimos que $(x_1,\dots,x_n) \in R^n$ es una sucesión $M$-regular (o simplemente $M$-sucesión) si cumple:
\begin{enumerate}
\item $x_1$ es regular en $M$ y $x_i$ es regular en $M/(x_1,\dots,x_{i-1})M$ para todo $2 \leq i \leq n$. 
\item $(x_1,\dots,x_n)M \neq M$.
\end{enumerate}
\end{mydef}

A continuación definimos el producto tensorial de complejos de cadenas, lo usaremos para dar una definición inductiva del complejo de Koszul.
\begin{mydef}
El producto tensorial de dos complejos de cadenas $C_\bullet$ y $D_\bullet$ es el complejo $(C \ot D)_\bullet$ que para cada $k$ su componente de grado $k$ está dada por
%Dados $C_\bullet$ y $D_\bullet$ dos complejos de cadenas el producto tensorial de complejos es el complejo $(C \ot D)_\bullet$ cuya componente de grado $k$ es
\begin{align*}
(C \ot D)_k &= \bigoplus_{p+q=k} C_p \ot D_q \\
	&= (C_k \ot D_0) \oplus (C_{k-1} \ot D_1) \oplus \dots \oplus (C_0 \ot D_k)
\end{align*}
y el diferencial en un elemento homogéneo $x \ot y$ está dados por
\[ d(x \ot y) = d^C (x) \ot y + (-1)^{\deg(x)} x \ot d^D (y) . \]
\end{mydef}

Notemos que el producto tensorial de complejos es el mismo que el complejo total del complejo doble, el cual definimos a continuación.
\begin{mydef}
Dados $C_\bullet$ y $D_\bullet$ dos complejos de cadenas definimos el complejo doble $C_\bullet \ot D_\bullet$ cuya componente en grado $(n_1,n_2)$ es $C_{n_1} \ot D_{n_2}$, sus diferenciales horizontales son $d^{\text{hor}} = d^C \ot 1$ y los verticales $d^{\text{vert}} = 1 \ot d^D$.
\end{mydef}
\begin{equation*}
\begin{tikzcd}%[sep=small]
				 &	\vdots \ar{d} 							& \vdots \ar{d}					 & \vdots \ar{d} \\
\dots \ar{r} & C_{n+1}\ot D_{m+1} \ar{r}{d^C\ot 1} \ar{d}{1\ot d^D} & C_n\ot D_{m+1} \ar{r}{d^C\ot 1} \ar{d}{1\ot d^D} & C_{n-1}\ot D_{m+1} \ar{r} \ar{d}{1\ot d^D} & \dots \\
\dots \ar{r} & C_{n+1}\ot D_m \ar{r}{d^C\ot 1} \ar{d}{1\ot d^D}	& C_n\ot D_m \ar{r}{d^C\ot 1} \ar{d}{1\ot d^D}	 & C_{n-1}\ot D_m \ar{r} \ar{d}{1\ot d^D}	& \dots \\
\dots \ar{r} & C_{n+1}\ot D_{m-1} \ar{r}{d^C\ot 1} \ar{d} & C_n\ot D_{m-1} \ar{r}{d^C\ot 1} \ar{d} & C_{n-1}\ot D_{m-1} \ar{r} \ar{d} & \dots \\
				 &	\vdots									& \vdots								 & \vdots
\end{tikzcd}
\end{equation*}

\begin{mydef}
El complejo total asociado a un complejo doble $C_{\bullet , \bullet}$ es el complejo $Tot(C)_\bullet$ que tiene
\[ Tot(C)_k = \bigoplus_{p+q=k} C_{p,q} , \]
\[ d^\text{Tot} = d^C_{\text{vert}} + (-1)^{\deg \, \text{vert}} d^C_{\text{hor}} . \]
\end{mydef}

Al igual que para el caso de $R$-módulos el producto tensorial de complejos es asociativo, como indica la siguiente proposición.
\begin{prop}
Dados $C$, $D$ y $E$ complejos, existe un isomorfismo
\[ \lambda_{C,D,E} \colon (C \ot D) \ot E \to C \ot (D \ot E) . \]
\end{prop}

\begin{proof}
Para $k \geq 0$ tenemos un isomorfismo de $R$-módulos
\begin{align*}
( (C \ot D) \ot E)_k &= \bigoplus_{p+q=k} (C \ot D)_p \ot E_q \\
 &= \bigoplus_{p+q=k} \left( \bigoplus_{r+s=p} C_r \ot D_s \right) \ot E_q \\
 &\simeq \bigoplus_{r+s+q=k} (C_r \ot D_s) \ot E_q \\
 &\simeq \bigoplus_{r+s+q=k} C_r \ot (D_s \ot E_q) \\
 &\simeq \bigoplus_{r+t=k} C_r \ot \left( \bigoplus_{s+q=t} D_s  \ot E_q \right) \\
 &= \bigoplus_{r+t=k} C_r \ot (D \ot E)_t \\
 &= ( C \ot (D \ot E) )_k .
\end{align*}
Dados enteros $r+s+q=k$ con $r+s=p$ y elementos $x \in C_r, y \in D_s, z \in E_q$, tenemos $x \ot y \in (C \ot D)_p$. El isomorfismo manda $(x \ot y) \ot z \in ((C \ot D) \ot E)_k$ en $x \ot (y \ot z) \in (C \ot (D \ot E))_k$.
\end{proof}

De manera análoga se prueba la conmutatividad del producto tensorial de complejos.
\begin{prop}
Dados $C$ y $D$ complejos, existe un isomorfismo
\[ \lambda_{C,D} \colon C \ot D \to D \ot C \, . \]
\end{prop}

\begin{proof}
Dado $k \geq 0$
\begin{align*}
(C\ot D)_k &= \bigoplus_{p+q=k} C_p \ot D_q \\
 &\simeq \bigoplus_{p+q=k} D_p \ot C_q \\
 &= (D\ot C)_k \, ,
\end{align*}
Si $x \in C_p$ e $y \in D_q$, el isomorfismo manda $x \ot y$ en $y \ot x$.
\end{proof}

Definimos a continuación el complejo de Koszul asociado a una sucesión de elementos del anillo $R$.
\begin{mydef} \label{koszul}
Dados $x_1,\dots,x_n \in R$, sea $F=R^n$ el módulo libre de rango $n$ con base $\{e_1,\dots,e_n\}$. El complejo de Koszul asociado a la sucesión $(x_1,\dots,x_n)$ es
\[ K(x_1,\dots,x_n)\colon \quad 0 \ra \wedge^n F \xrightarrow{d_n} \wedge^{n-1} F \ra \dots \ra \wedge^{1} F \xrightarrow{d_1} \wedge^{0} F \ra 0 \]
donde
\[ d_k(e_{i_1} \wedge \dots \wedge e_{i_k}) = \sum_{j=1}^k (-1)^{j-1} \ x_{i_j} \, e_{i_1} \wedge \dots \wedge \widehat{e_{i_j}} \wedge \dots \wedge e_{i_k} \]
Identificando $\wedge^1F \simeq F$, $\wedge^0F \simeq R$ y tomando $\widehat{e_i} = 1 \in R$ para $e_i \in F$, resulta ser $d_1(e_i)=x_i$. O sea que la última flecha $d_1 \colon R^n \to R$ es la multiplicación por el vector columna $(x_1,\dots,x_n)^t$.
\end{mydef}

\begin{ej} \label{ej}
Si $x \in R$ entonces $K(x)$ es el complejo
\[ 0 \ra R \xra{x} R \ra 0\]
concentrado en los grados 0 y 1, donde el morfismo $R \xra{x} R$ es la multiplicación por $x$. En este caso tenemos $H_0(K(x)) = R/xR$ y $H_1(K(x)) = Ann(x)$ como $R$-módulos. Notemos que que si $x$ es $R$-regular entonces $H_1(K(x))=0$ y por lo tanto $K(x)$ es una resolución libre de $R/(x)$.
\end{ej}

Una propiedad importante de estos complejos es que pueden obtenerse tensorizando complejos asociados a sucesiones de longitud menor.
\begin{prop}
Dados $x_1,\dots,x_{n+1} \in R$ con $n \geq 1$, existe un isomorfismo
\[ K(x_1,\dots,x_n) \ot K(x_{n+1}) \simeq K(x_1,\dots,x_{n+1}) \, . \]
\end{prop}

\begin{proof}
Sean $T = K(x_1,\dots,x_n) \ot K(x_{n+1})$, $F=R^n$ con base $\{e_1,\dots,e_n\}$ y $G=R$ con base $\{e_{n+1}\}$. Tenemos
\[ T_0 = \wedge ^0 F \ot \wedge ^0 G \simeq R \ot R \simeq R , \]
\vspace{-.75cm}
\begin{align*}
T_1 &= \left( \wedge ^1 F \ot \wedge ^0 G \right) \op \left( \wedge ^0 F \ot \wedge ^1 G \right) \\
	&\simeq \wedge ^1 F \op \wedge ^1 G \\
	&\simeq R^{n+1}.
\end{align*}
Si $j \neq 0,1$, tenemos $\wedge ^j G = 0$, luego para $p \geq 2$
\begin{align*}
T_p = \bigoplus_{i+j=p} \left( \wedge ^i F \ot \wedge ^j G \right) &= \left( \wedge ^p F \ot \wedge ^0 G \right) \op \left( \wedge ^{p-1} F \ot \wedge ^1 G \right) \\
	&\simeq \wedge ^p F \op \wedge ^{p-1} F
\end{align*}
luego si $p > n+1$, $T_p = 0$ y para $p \leq n+1$, $T_p$ es libre de rango
\[ \binom{n}{p} + \binom{n}{p-1} = \binom{n+1}{p} . \]
O sea que para todo $p$, $T_p$ es libre del mismo rango que $(K(x_1,\dots,x_{n+1}))_p$. Veamos como es el isomorfismo de complejos $\varphi \colon K(x_1,\dots,x_{n+1}) \to T$. Sea $H = R^{n+1}$ con base $\{v_1,\dots,v_{n+1}\}$. $\varphi _0 (1) = 1 \ot 1$ y $\varphi_1\colon \wedge ^1 H \simeq T_1$ manda $v_i$ en $e_i \ot 1$ si $1 \leq i \leq n$ y $v_{n+1}$ en $1 \ot e_{n+1}$. Para $p \geq 2$ también separamos en dos casos: si $i_p \leq n$ el isomorfismo $\varphi_p\colon \wedge ^p H \simeq T_p$ manda $v_{i_1} \wedge \dots \wedge v_{i_p}$ en $(e_1 \wedge \dots \wedge e_{i_p}) \ot 1 \in \wedge ^p F\ot \wedge ^0 G$, y si $i_p = n+1$, los $v_{i_1} \wedge \dots \wedge v_{i_p}$ van a $(e_1 \wedge \dots \wedge e_{i_{p-1}}) \ot e_{n+1} \in \wedge ^{p-1} F \ot \wedge ^1 G$. Se verifica que estos isomorfismos son compatibles con los diferenciales.
\end{proof}

Tenemos entonces dos definiciones equivalentes del complejo de Koszul: una directa dada en la Definición \ref{koszul} y otra inductiva mediante la tensorización de complejos. En particular, como el producto tensorial de complejos es conmutativo (a menos de isomorfismo), esto nos dice que el complejo de Koszul no depende del orden de los elementos de la sucesión. Más precisamente
\[ K(x_1,\dots,x_n) \simeq K(x_{\sigma(1)},\dots,x_{\sigma(n)}) \]
para toda permutación $\sigma \in S_n$.

%ESTO HAY QUE SACARLO
%\begin{teo}
%Sea $M$ un módulo finitamente generado sobre el anillo $R$. Si \[ H^j(M \ot K(x_1,\dots,x_n)) = 0 \ \text{para todo} \ j<r\] y \[ H^r(M \ot K(x_1,\dots,x_n)) \neq 0 \] entonces toda $M$-sucesión maximal en $I=(x_1,\dots,x_r) \subset R$ tiene longitud $r$.
%\end{teo}

%\begin{obs}
%Cuando trabajemos con complejos de cadenas muchas veces nos resultará útil pensar a los $R$-módulos como complejos concentrados en grado $0$.
%\end{obs}
%
\begin{mydef}
Dados $x_1,\dots,x_n \in R$ y un complejo de cadenas $C_\bullet$ notamos $C(x_1,\dots,x_n)$ a $C \ot K(x_1,\dots,x_n)$. Si $M$ es un $R$-módulo, pensamos a $M$ como un complejo concentrado en  grado $0$. En ese caso notamos $M(x_1,\dots,x_n)$ o $M \ot K(x_1,\dots,x_n)$ al siguiente complejo
\[ 0 \ra M \ot \wedge^n F \xrightarrow{1 \ot d_n} M \ot \wedge^{n-1} F \ra \dots \ra M \ot\wedge^{1} F \xrightarrow{1 \ot d_1} M \ot \wedge^{0} F \ra 0 , \]
que es el que se obtiene tensorizando con $M$.
\end{mydef}

\begin{mydef}
Si $L$ es un complejo, notamos con $L[-1]$ al complejo que se obtiene desplazando los objetos y diferenciales una posición a la izquierda es decir $L[-1]_n = L_{n-1}$, y si $ \varphi : L \to L'$ es un morfismo de complejos entonces $\varphi[-1]_n = \varphi_{n-1}$. Esto define un endofuntor exacto que llamamos \emph{shift}.
\end{mydef}

Dado un $x \in R$ tenemos una sucesión exacta de complejos
\[ 0 \ra R \ra K(x) \ra R[-1] \ra 0 . \]
Sea $C_\bullet$ un complejo de cadenas cualquiera, tensorizando con $C$ y usando que $C \ot R \simeq C$ y $C \ot R[-1] \simeq C[-1]$ tenemos una sucesión exacta 
\[ 0 \ra C \ra C(x) \ra C[-1] \ra 0 . \]
Para cada $k \in \mathbb{Z}$ tenemos $H_{k+1}(C[-1]) = H_k(C)$, así que la sucesión exacta larga en la homología es
\begin{equation*}
\begin{tikzcd}[row sep=small, column sep=3ex] %% small=2.5ex
 \dots \arrow{r} & H_{k+1}(C) \arrow{r} & H_{k+1}(C(x)) \arrow{r} & H_k(C) \arrow{r}{\delta_k} & H_k(C) \arrow{r} & \dots \\
 \dots \arrow{r} & H_{1}(C) \arrow{r}{\delta_1} & H_{1}(C(x)) \arrow{r} & H_0(C) \arrow{r}{\delta_k} & H_0(C) \arrow{r} & H_0(C) \arrow{r} & 0 ,
\end{tikzcd}
\end{equation*}
donde el morfismo de conexión $\delta_k$ es la multiplicación por $(-1)^k [x]$. De esto se deduce el siguiente lema.

\begin{lema} \label{lema}
Si $C_\bullet$ es un complejo de cadenas con $H_k(C) = 0$ para todo $k>0$ entonces $H_k(C(x)) = 0$ para todo $k>1$. Luego tenemos una sucesión exacta
\[ 0 \ra H_1(C(x)) \ra H_0(C) \xra{[x]} H_0(C) \ra H_0(C(x)) \ra 0 . \]
Si además $x$ es $H_0(C)$-regular, entonces $H_k(C(x)) = 0$ para todo $k>0$ y $H_0(C(x)) \simeq H_0(C)/[x]H_0(C)$.
\end{lema}

Estamos en condiciones de probar una propiedad fundamental del complejo de Koszul para el caso particular en el que $x_1,\dots,x_n$ es una $M$-sucesión.
\begin{teo} \label{teoKoszul}
Sean $R$ un anillo conmutativo, $M$ un $R$-módulo y $x_1,\dots,x_n \in R$ una sucesión $M$-regular. Entonces
\[ H_k(M \ot K(x_1,\dots,x_n)) = 0 \ \text{para todo} \ k>0 , \]
\[ H_0(M \ot K(x_1,\dots,x_n)) \simeq M/(x_1,\dots,x_n)M . \]
\end{teo}

\begin{proof}
Consideremos el $R$-módulo libre $M^n$ con base $\{m_1,\dots,m_n\}$. La última parte del complejo $M \ot K(x_1,\dots,x_n)$ es isomorfa a
\[ \dots \longrightarrow M^n \xra{(x_1,\dots,x_n)^t} M \longrightarrow 0 . \]
Luego $H_0(M \ot K(x_1,\dots,x_n)) \simeq M/(x_1,\dots,x_n)M$ como $R$-módulos. Probamos la otra afirmación por inducción en $n$. El caso $n=1$ sale como consecuencia directa de el Lema \ref{lema}, tomando $C=M$; o también a mano, escribiendo al complejo $M \ot K(x_1)$ como en el Ejemplo \ref{ej}:
\[ 0 \ra M \xra{x_1} M \ra 0 , \]
y usando que $x_1$ es $M$-regular.
Para el paso inductivo, sea $C=M \ot K(x_1,\dots,x_{n-1})$. Tenemos $H_0(C) \simeq M/(x_1,\dots,x_{n-1})M$ por lo que $x_n$ es $H_0(C)$-regular. Usando la hipótesis inductiva $H_k(C) = 0$ para todo $k>0$, luego por el Lema \ref{lema} vale que $H_k(C(x_n)) = 0$ para todo $k>0$. Además 
\begin{align*}
C(x_n) &= (M \ot K(x_1,\dots,x_{n-1})) \ot K(x_n) \\
 &\simeq M \ot (K(x_1,\dots,x_{n-1}) \ot K(x_n)) \\
 &\simeq M \ot K(x_1,\dots,x_n) .
\end{align*}
O sea que $C(x_n) \simeq M \ot K(x_1,\dots,x_n)$ como complejos, luego $H_k(M \ot K(x_1,\dots,x_n)) = 0$ para todo $k>0$.
\end{proof}

Esto es sumamente importante, ya que nos provee de un método para construir una resolución libre del módulo $M/(x_1,\dots,x_n)M$, como se indica en el siguiente corolario.
\begin{coro} \label{coroKoszul}
Si $x_1,\dots,x_n$ es una $M$-sucesión, entonces el complejo $M \ot K(x_1,\dots,x_n)$ es una resolución libre del $R$-módulo $M/(x_1,\dots,x_n)M$. Es decir la sucesión
\[ 0 \ra M \ot \wedge^n F \ra \dots \ra M \ot \wedge^1 F \ra M \ot \wedge^0 F \ra M/(x_1,\dots,x_n)M \ra 0 . \]
es exacta.\\
Tomando $M=R$ vemos que el complejo de Koszul es una resolución libre del $R$-módulo $R/(x_1,\dots,x_n)$, es decir tenemos la siguiente sucesión exacta
\[ 0 \ra \wedge^n F \ra \dots \ra \wedge^2 F \ra \wedge^1 F \ra \wedge^0 F \ra R/(x_1,\dots,x_n) \ra 0 . \]
%En particular observamos que la dimensión proyectiva de $R/(x_1,\dots,x_n)$ es $\pd_R(R/(x_1,\dots,x_n)) \leq n$.
\end{coro}

%{\noindent \color{red} ¿FALTARIA ALGO SOBRE QUE LA ACICLICIDAD DEL COMPLEJO DE KOSZUL NO ME PERMITE DECIR QUE LA SECUENCIA ES EXACTA PERO ME PERMITE DETECTAR LA LONGITUD DE LAS SECUENCIAS MAXIMALES EN I?}

\section{Complejos de aproximación} \label{secAprox}
Ahora que dimos la definición del complejo de Koszul asociado a una sucesión estamos en condiciones de definir los complejos de aproximación, que usaremos en el Capítulo \ref{capSup} para definir las matrices de representación.\\

Sean $k$ un cuerpo, $S:=k[s_0,s_1,s_2]$, $R:=k[x_0,x_1,x_2,x_3]$ los anillos de polinomios que definen $\PP^2_k$ y $\PP^3_k$ respectivamente e $I=(f_0,f_1,f_2,f_3) \subset S$ un ideal con los $f_i$ homogéneos del mismo grado $d$. Comenzamos considerando el complejo de Koszul graduado
\begin{equation} \label{kosz}
K(I)\colon \ 0 \ra S[-4d] \xra{d_4} S[-3d]^4 \xra{d_3} S[-2d]^6 \xra{d_2} S[-d]^4 \xra{d_1} S \ra 0 .
\end{equation}
Los diferenciales están dados por las matrices
\[
d_4 =
\begin{pmatrix}
	-f_3 \\
	f_2 \\
	-f_1 \\
	f_0\\
\end{pmatrix}
\qquad d_3 = 
\begin{pmatrix}
	f_2 & f_3 & 0 & 0 \\
	-f_1 & 0 & f_3 & 0 \\
	f_0 & 0 & 0 & f_3 \\
	0 & -f_1 & -f_2 & 0 \\
	0 & f_0 & 0 & -f_2 \\
	0 & 0 & f_0 & f_1 \\
\end{pmatrix} \\
\]
\[
d_2 =
\begin{pmatrix}
	-f_1 & -f_2 & 0 & -f_3 & 0 & 0 \\
	f_0 & 0 & -f_2 & 0 & -f_3 & 0 \\
	0 & f_0 & f_1 & 0 & 0 & -f_3 \\
	0 & 0 & 0 & f_0 & f_1 & f_2 \\
\end{pmatrix}
\qquad d_1 =
\begin{pmatrix}
	f_0 & f_1 & f_2 & f_3 \\
\end{pmatrix} .
\]
Tensorizamos sobre $k$ con $R = k[x_0,x_1,x_2,x_3]$ obteniendo el complejo $R \ot_k K(I)$:
\begin{multline*}
0 \ra R[s_0,s_1,s_2][-4d] \xra{u_4} R[s_0,s_1,s_2][-3d]^4 \xra{u_3} \\
R[s_0,s_1,s_2][-2d]^6 \xra{u_2} R[s_0,s_1,s_2][-d]^4 \xra{u_1} R[s_0,s_1,s_2] \ra 0 .
\end{multline*}
Las matrices de los diferenciales $d_i$ y $u_i$ son los mismas para $1 \leq i \leq 4$.
Notemos que $R \ot_k S = k[x_0,x_1,x_2,x_3][s_0,s_1,s_2]$ es un anillo bigraduado con una graduación que corresponde a la de $R = k[x_0,x_1,x_2,x_3]$ y otra a la de $S = k[s_0,s_1,s_2]$. Para distinguirlas notamos con $[-]$ al desplazamiento en la graduación correspondiente a las variables $s_0,s_1,s_2$ y con $(-)$ al correspondiente a las variables $x_0,x_1,x_2,x_3$.

De forma análoga construimos otro complejo bigraduado partiendo esta vez del complejo de Koszul $K(x_0,x_1,x_2,x_3)$ y tensorizando con $S = k[s_0,s_1,s_2]$. Lo notamos $S \ot_k K(x)$:
\begin{multline*}
0 \ra S[x_0,x_1,x_2,x_3](-4) \xra{v_4} S[x_0,x_1,x_2,x_3](-3)^4 \xra{v_3} \\
S[x_0,x_1,x_2,x_3](-2)^6 \xra{v_2} S[x_0,x_1,x_2,x_3](-1)^4 \xra{v_1} S[x_0,x_1,x_2,x_3] \ra 0 .
\end{multline*}
Las matrices de los diferenciales $v_i$ se obtienen de las matrices de los diferenciales de $d_i$ de (\ref{kosz}) reemplazando $f_j$ por $x_j$ para $0 \leq j \leq 3$.
Como $(x_0,x_1,x_2,x_3)$ es una secuencia regular en $S[x_0,x_1,x_2,x_3]$, el complejo $S \ot_k K(x)$ es acíclico, es decir que los grupos de homología $H_i(S \ot_k K(x))$ son nulos para todo $i > 0$. Notar que los complejos $R \ot_k K(I)$ y $S \ot_k K(x)$ difieren únicamente en los diferenciales. A partir de éstos construimos el complejo de aproximación de ciclos (y los otros complejos de aproximación).

Definimos $Z_i = \ker d_i$ y sea $\Zc_i = R \ot_k Z_i[id]$ para $0 \leq i \leq 4$, estos últimos son $(S \ot_k R)$-módulos bigraduados. Ponemos $[id]$ para acomodar los desplazamientos en la graduación que habíamos hecho cuando armamos el complejo $R \ot_k K(I)$. Para todo $0 \leq i \leq 4$ se cumple
\[  u_i \circ v_{i+1} + v_i \circ u_{i+1} = 0 , \]
por lo que $v_{i+1}(\Zc_{i+1}) \subset \Zc_i$ para todo $0 \leq i \leq 4$. Los mapas $v_i$ inducen mapas bigraduados que también notamos $v_i$. De esta manera obtenemos el siguiente complejo bigraduado
\begin{equation} \label{aprox}
\Zc_\bullet\colon \, 0 \ra \Zc_4(-4) \xra{v_4} \Zc_3(-3) \xra{v_3} \Zc_2(-2) \xra{v_2} \Zc_1(-1) \xra{v_1} \Zc_0 \ra 0 ,
\end{equation}
que llamamos \emph{complejo de aproximación de ciclos}. De forma análoga pueden formarse otros complejos de aproximación
\begin{align*}
 &\Bc_\bullet=( \im  u , v) \\
 &\Mc_\bullet=( H_\bullet(K(I,R)), v) .
\end{align*}

Estos complejos fueron introducidos originalmente por Simis y Vasconcelos en \cite{SV81} y desarrollados junto con Herzog en \cite{HSV82} y \cite{HSV83} para estudiar álgebras de Rees a través de álgebras simétricas.
Para más información puede consultarse \cite[Sección 2.1]{BC05}, \cite[Sección 4.1]{BJ03}, \cite{HSV82}, \cite{HSV83} y \cite{BotLic}.
En esta tesis estamos interesados únicamente en el complejo de aproximación de ciclos $\Zc_\bullet$, en particular en su último diferencial 
\begin{align*}
\Zc_1(-1) &\xra{v_1} \Zc_0 = R[s_0,s_1,s_2] \\
(g_0,g_1,g_2,g_3) &\mapsto g_0x_0 + g_1x_2 + g_2x_2 + g_3x_3 .
\end{align*}
Notar que
\[ \Zc_1 = \left\{ (g_0,g_1,g_2,g_3) \in S^4 \ \mid \ g_0f_0 + g_1f_2 + g_2f_2 + g_3f_3 = 0 \right\} . \]
Luego
\[ v_1(\Zc_1) = \left\{ \sum_{i=0}^3 g_ix_i \in R[s_0,s_1,s_2] \ \mid \ \sum_{i=0}^3 g_if_i = 0 \right\} \]
son las syzygies asociadas a $(f_0,f_1,f_2,f_3)$.\\

Cuando $V(I)$ es localmente una intersección completa el complejo \eqref{aprox} es una resolución libre finita del álgebra simétrica de $I$. Este resultado, que resumimos en la siguiente proposición, es fundamental para nuestro trabajo. Por cuestiones técnicas que exceden el alcance del mismo omitimos la demostración. La misma puede encontrarse en \cite[Proposición 3.1.3 y Fórmula 3.6]{BotLic} o \cite[Sección 4.2]{BJ03}.

\begin{prop}
Si los puntos base son finitos y locamente una intersección casi completa el complejo de aproximación de ciclos \eqref{aprox} es una resolución del álgebra simétrica de $I$.
\end{prop}

En la Sección \ref{matRep} utilizamos la presentación que nos da el último morfismo del complejo de aproximación de ciclos para construir las matrices de representación.

%	ESTO PODRÍA IR
%A similar argument show that
%$H_0(\Mc)\simeq\Sym_{A/J}(J/J^2)$. More generally one can check that
%$v(\ker(u))$ annihilates the homology $A[\Tg]$-modules of $\Zc, \Bc$
%and $\Mc$ which are hence modules over $\Sym_A(J)$. These homology
%modules have also a nice property, which is probably one of the most
%important of the approximation complexes:
%
%\begin{proposition}\label{indepapprox}
%  The homology modules of $\Zc, \Bc$ and $\Mc$ do not depend on the
%  generating set chosen for the ideal $J$.
%\end{proposition}
%\begin{proof}
%  See proposition 3.2.6 and corollary 3.2.7 of \cite{Vas94}.
%\end{proof}
%
%por lo que $v_i(\Zc_i) \subset \Zc_i$ manda núcleos en núcleos. Luego tenemos bien definidos los siguientes \emph{complejos de aproximación}:
%\begin{align*}
% &\Zc_\bullet=( \ker u , v) \\
% &\Bc_\bullet=( \im  u , v) \\
% &\Mc_\bullet=( H_\bullet(K(I,R)), v)
%\end{align*}
%Para más información puede consultarse \cite[Sección 4.1]{BJ03} Y EL OTRO. En el presente trabajo estaremos interesados únicamente en el comlpejo de ciclos $\Zc_\bullet$. 
%El mismo termina con
%
%$$ u : A[T_1,\ldots,T_r]^r \xrightarrow{(a_1,\ldots,a_r)} 
%A[T_1,\ldots,T_r] : (b_1,\ldots,b_r) \mapsto \sum_{i=1}^r b_ia_i,$$
%$$ v : A[T_1,\ldots,T_r]^r \xrightarrow{(T_1,\ldots,T_r)}
%A[T_1,\ldots,T_r] : (b_1,\ldots,b_r) \mapsto \sum_{i=1}^r b_iT_i,$$
%
